% Exercícios.
%
% Aberta sse aberta em todo ponto.

\begin{exercise}
  \label{exerc:aberta_sse_aberta_em_todo_ponto}
  Mostre que $\function{f}{X}{Y}$ é aberta
  se, e somente se,
  é aberta em todo $x \in X$.

  \begin{hint}
    Faça como
    na Proposição \ref{prop:continuidade_e_abertos}.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Para todo $x \in X$,
    dado $V \in \neighbourhoods{x}$,
    existe um aberto $A$ com
    $x \in A \subset V$.
    Se $f$ é aberta,
    $f(V) \supset f(A)$
    é uma vizinhança de $f(x)$.
    Portanto,
    $f$ é aberta em todo $x \in X$.

    Por outro lado,
    suponha que $f$ é aberta em todo $x \in X$.
    Dado um aberto $A$ qualquer,
    para todo $a \in A$,
    $f(A)$ é vizinhança de $f(a)$.
    Ou seja,
    $f(A)$ é vizinhança de todos os seus pontos.
    Portanto,
    $f(A)$ é aberto.
  \end{answer}
\end{exercise}
